\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
\section{Pengkajian Metode}
Dalam pengkajian ini, peneliti akan melakukan kembali pengkajian pada hasil proses pengambilan data yang dilakukan oleh peneliti. Pada Bab IV dijelaskan bahwa peneliti melakukan pengambilan data dengan menggunakan wawancara dan studi pustaka pada penentuan mitra jasa pengiriman barang pada PT Dakota Indonesia \textit{Express}.
\subsection{Pengujian Metodologi \textit{Profie Matching}}
\begin{enumerate}
\item Langkah pertama pada penggunaan metode \textit{Profile Matching} adalah Menentukan Parameter Penentuan. Parameter merupakan variabel-variabel yang menjadi bahan pertimbangan dalam menentukan mitra jasa pengiriman barang yang akan digunakan. Variabel yang dimaksud tersebut adalah kriteria, alternatif dan pembobotan terlebih dahulu yang menjadi bahan pertimbangan. Berikut merupakan kriteria dan penilaian dengan memberikan pembobotan  dari perusahaan untuk setiap kriteria :\\
\begin{table}[!htbp]
\caption{Kriteria}
\label{datamitra}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Kriteria (C) & Nama Kriteria & Bobot (100\%) \\
    \hline
         C1 &  Jenis Armada & 20\% \\
        \hline
         C2 & Komunikasi & 10\%\\
         \hline
         C3 & Schedule & 10\%\\
         \hline
         C4 & Harga & 20\%\\
         \hline
         C5 & Waktu pengiriman & 20\% \\
         \hline
         C6 & Berat Minimal & 20\% \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
Tabel pembobotan subkriteria dapat dilihat pada Lampiran D. Dan selanjutnya  penentuan mitra untuk menjadi sample yaitu dengan 4 mitra pada tabel \ref{mitra} , yaitu :

\begin{table}[!htbp]
\caption{Tabel Alternatif Mitra}
\label{mitra}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    Kode Alternatif & Nama Alternatif Mitra \\
    \hline
         AL1 &  First Logistik \\
        \hline
         AL2 & PT. Wijaya Kusuma \\
         \hline
         AL3 & PT. Maju Mapan \\
         \hline
         AL4 & Pandu Logistik \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
Untuk data yang digunakan adalah data pengiriman barang dari Bandung ke Balikpapan 65kg, berikut adalah data yang digunakan :\\
Tabel dapat dilihat pada Lampiran D\\
 
\item Langkah selanjutnya yang dilakukan Pemetaan/Penilaian Alternatif dengan tabel rating kecocokan. Yang dilakukan adalah melakukan analisa 
bobot gap kriteria,  dimana untuk bobot nilai dari tiap sub kriteria telah ditentukan pada tahap analisa data di atas.
(Rating Kecocokan) seperti pada tabel \ref{ratcok}:
\begin{table}
\caption{Tabel Rating Kecocokan}
\label{ratcok}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{Alternatif}&\multicolumn{6}{c|}{Kriteria}\\
\hline
\cline{2-7}
&C1&C2&C3&C4&C5&C6\\
           \hline
AL1         & 3        & 1  & 3  & 2  & 4  & 1   \\
\hline
AL2         & 2        & 3  & 3  & 3  & 1  & 3   \\
\hline
AL3         & 2        & 3  & 3  & 2  & 1  & 3   \\
\hline
AL4         & 3        & 2  & 3  & 4  & 4  & 1  \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Langkah kedua yaitu penentuan nilai profil pencapaian akan ditentukan oleh pihak manajemen dengan range nilai  antara 1 sampai 4 sesuai dengan bobot kriteria. Dari nilai-nilai tersebut akan dilakukan proses perhitungan gap antara nilai profil mitra dengan nilai profil pencapaian. Adapun profil pencapaian yang telah ditentukan oleh manajemen dapat dilihat pada tabel \ref{nilaipp} di bawah:\\
\begin{table}[!htbp]
\caption{Nilai Profil Pencapaian}
\label{nilaipp}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
   Kode Kriteria & Nama Kriteria & Profil Pencapaian  \\
    \hline
         C1& Jenis Armada & 3 \\
        \hline
         C2 & Komunikasi & 4 \\
         \hline
         C3 & Schedule & 4 \\
         \hline
         C4 & Biaya Pengiriman & 2 \\
         \hline
         C5 & Waktu pengiriman & 2 \\
         \hline
         C6 & Berat Minimal & 3 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\

\item Setelah menentukan nilai profil pencapaian, maka dapat  dilakukan perhitungan Gap dengan rumus:
GAP = Penilaian – Profil Pencapaian
Maka hasil perhitungan gap dapat dilihat pada tabel sebagai berikut:\\
\begin{table}
\caption{Gap Kompetensi}
\label{gapkom}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multirow{Alternatif}&\multicolumn{7}{c|}{Kriteria}\\
\hline
\cline{2-8}
&C1&C2&C3&C4&C5&C6&\\
\hline
AL1                & 3            & 1  & 3  & 2  & 4  & 1  & NILAI  \\
\hline
AL2                & 2            & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  &        \\
\hline
AL3                & 2            & 3  & 3  & 2  & 1  & 3  &    \\
\hline
AL4                & 3            & 2  & 3  & 4  & 4  & 1  &        \\
\hline
Profil Pencapaian & 3            & 4  & 4  & 2  & 2  & 3  &        \\
\hline
AL1                & 0            & -3 & -1 & 0  & 2  & -2 & GAP
\\
\hline
AL2                & -1	         & -1 &-1  & 1	& -1  & -1  &
\\
\hline
AL3                & -1	         & -1 & -1 & 0	& -1  & 0  &
\\
\hline
AL4                & 0            & -2 & -1	& 2	& 2 & -1  &
\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Setelah diperoleh gap dari masing-masing alternatif, setiap profil calon mitra di beri bobot nilai dengan patokan table bobot nilai gap. Pembobotan yang  digunakan pada penelitian ini dapat dilihat pada tabel \ref{nilaigap} dibawah ini :
\begin{table}[!htbp]
\caption{Niali GAP}
\label{nilaigap}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    Selisih & Bobot Nilai & Keterangan \\
    \hline
         0 &  5 & Tidak ada selisih (Kompetensi sesuai dengan yang dibutuhkan \\
        \hline
         1 & 4.5 & Kompetensi individu kelebihan 1 tingkat/level \\
         \hline
         -1 & 4 & Kompetensi individu kekurangan 1 tingkat/level \\
         \hline
         2 & 3.5 & Kompetensi individu kelebihan 2 tingkat/level \\
         \hline
         -2 & 3 & Kompetensi individu kekurangan 2 tingkat/level \\
         \hline
         3 & 2.5 & Kompetensi individu kelebihan 3 tingkat/level \\
         \hline
         -3 & 2 & Kompetensi individu kekurangan 3 tingkat/level \\
         \hline
         4 & 1.5 & Kompetensi individu kelebihan 4 tingkat/level \\
         \hline
         -4 & 1 & kekurangan 4 tingkat/level \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Dengan demikian bobot nilai gap dari tiap alternatif dapat  dilihat pada tabel \ref{gap} berikut :

\begin{table}
\caption{Pembobotan Nilai GAP}
\label{gap}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
\multirow{2}{*}{Alternatif}&\multicolumn{6}{c|}{Kriteria}\\
\hline
\cline{2-7}
&C1&C2&C3&C4&C5&C6\\
           \hline
AL1         &5	 &2	&4	&5	  &3.5  &3   \\
\hline
AL2         &4  &4	&4	&4.5  &4	&4   \\
\hline
AL3         &4	 &4	&4	&5	  &4	&5  \\
\hline
AL4         &5	 &3	&4	&3.5  &3.5	&3  \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\item Setelah menentukan bobot nilai gap kriteria yang dibutuhkan, tiap kriteria dikelompokkan menjadi dua kelompok yaitu \textit{core factor} dan \textit{secondary factor} pada tabel \ref{npc}.
\begin{table}[!htbp]
\caption{Nilai Profil Pencapaian}
\label{npc}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
   Kode Kriteria & Nama Kriteria & Jenis  \\
    \hline
         C1& Jenis Armada & \textit{Core factor} \\
        \hline
         C2 & Komunikasi & \textit{Secondary factor} \\
         \hline
         C3 & Schedule & \textit{Secondary factor} \\
         \hline
         C4 & Biaya Pengiriman & \textit{Core factor} \\
         \hline
         C5 & Waktu pengiriman & \textit{Core factor} \\
         \hline
         C6 & Berat Minimal & \textit{Core factor} \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\textit{Core factor} (Faktor Utama) Merupakan aspek (kompetensi) yang menonjol/paling dibutuhkan. Untuk menghitung \textit{core factor} digunakan rumus (1):
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumus1} 
    \label{rumus1}
\end{figure}

Keterangan :\\
NCF = Nilai rata- rata \textit{core factor}\\
NC= Jumlah total nilai \textit{core factor}\\
IC = Jumlah item \textit{core factor}\\

Untuk menghitung
secondary factor digunakan rumus (2) :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumus2} 
    \label{rumus2}
\end{figure}

Keterangan :\\
NFS= Nilai rata- rata \textit{Secondary factor}\\
NS = Jumlah total nilai \textit{Secondary factor}\\
IS= Jumlah item \textit{Secondary factor}

Selanjutnya melakukan perhitungan berdasarkan  pengelompkan  \textit{core factor} dan  \textit{secondary factor}. Berdasarkan tabel 5, yang merupakan  \textit{core factor} adalah kriteria C1,C4, C5 dan C6. Sedangkan kriteria  \textit{secondary factor} adalah C2 dan C3. Maka dilakukan perhitungan dengan rumus (1) dan (2) untuk diperoleh nilai rata - rata \textit{Core factor} (NCF) dan rata - rata \textit{Secondary factor} (NSF). Hasilnya  dapat dilihat pada tabel berikut:\\
\begin{table}[!htbp]
\caption{Nilai \textit{Core factor} dan \textit{Secondary factor}}
\label{ncfnsfr}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
   Alternatif & NCF(C1+C4+C5+C6)/4 & NSF(C2+C3)/2  \\
    \hline
         A1	& 4.13  & 3.00 \\
        \hline
         A2	& 4.38  & 4.00 \\
         \hline
         A3	& 4.50	& 4.00 \\
         \hline
         A4	& 3.75	& 3.50 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\item Dari hasil perhitungan dari tiap aspek pada tabel \ref{ncfnsfr} kemudian dihitung nilai total berdasar presentase dari \textit{core factor} dan \textit{secondary factor} yang diperkirakan berpengaruh terhadap kinerja tiap-tiap profil. Dapat dilihat pada rumus di bawah ini (3) :
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1]{figures/rumus3} 
    \label{rumus3}
\end{figure}

Keterangan :\\
N = Nilai total tiap aspek\\
NCF = Nilai rata-rata \textit{core factor}\\
NSF = Nilai rata-rata \textit{secondary factor}\\
(X)\% = Nilai persentase yang diinputkan.

Berdasarkan  persentase dari  \textit{core factor} dan  \textit{secondary factor} yang diperkirakan pada tabel diatas. Adapun presentase yang diinputkan adalah untuk  \textit{core factor} 80\% dan  \textit{secondary factor} 20\%. Sehingga nilai total yang  diperoleh berdasarkan rumus (3) adalah sebagai berikut :\\
\begin{table}[!htbp]
\caption{Perhitungan Nilai Total}
\label{nitot}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
   Alternatif & NCF & NSF & Nilai Total  \\
    \hline
         A1	& 4.13	& 3.00	& 3.90 \\
        \hline
         A2	& 4.38	& 4.00	& 4.30 \\
         \hline
         A3	& 4.50	& 4.00	& 4.40 \\
         \hline
         A4	& 3.75	& 3.50	& 3.70 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\\
\\
\\
\\
Langkah terakhir setelah diperoleh nilai total, maka  dilakukan proses perangkingan dengan mengurutkan dari nilai  paling besar sampai dengan  terkecil. Dimana nilai terbesar  merupakan alternatif terpilih. sehingga mitra jasa pengiriman barang  (alternatif) yang terpilih yaitu \textbf{A3 = PT MAJU MAPAN} dengan nilai total \textbf{4.40}\\
\\


\subsection{Evaluasi}
Evaluasi dari penelitian ini merupakan kajian atau review mengenai kegiatan program internship yang telah dilakukan oleh penulis. Isi dari evaluasi ini merupakan pendapat penulis tentang faktor pendukung, faktor penghambat serta inovasi terhadap masalah yang dihadapi penulis selama menjalani program internship I di PT Dakota Indonesia \textit{Express}.
\subsection{Faktor Pendukung}
Faktor-faktor pendukung yang membantu penulis dalam melakukan internship yaitu:
\begin{enumerate}
\item Fasilitas Perusahaan
Fasilitas yang disediakan oleh PT. Dakota Indonesia \textit{Express} diantaranya yaitu ruangan kerja untuk Divisi \textit{IT Support} yang melaksakan kegiatan internship. Menyediakan perangkat IT, tempat ibadah, serta toilet yang bersih.
\item Konsumsi
Pada saat penulis melaksanakan Internship II di PT Dakota Indonesia \textit{Express}, perusahaan sering memberikan makanan berat pada saat jam istirahat. Selain itu, di pagi hari serig diberikan cemilan berupa kue-kue basah maupun kering.
\item Transport Per Bulan
Mahasiswa yang melaksanakan program internship di perusahaan akan mendapat transport per bulan yang telah ketentuan yang telah ditetapkan oleh perusahaan sendiri. 
\item Mentor
Mahasiswa yang melaksanakan program internship di perusahaan akan mendapat pengarahan baik untuk melaksanakan tugas atau tanggung jawab dari perusahaan. Pembimbing eksternal di perusahaan selalu memberikan pencerahan dan nyaman untuk diajak diskusi masalah project ataupun pekerjaan. Dan penulis selalu diberikan saran untuk mendukung perkembangan skill penulis.
\end{enumerate}
\subsection{Faktor Penghambat}   
Faktor-faktor yang menjadi penghambat bagi penulis yaitu jarak kampus dengan perusahaan tempat penulis melaksanakan internship. Penulis merasa kesulitan jika ingin melakukan bimbingan karya ilmiah atau laporan analisis penulis dengan dosen pembimbing dikampus. Sehingga penulis harus meminta izin kepada pihak perusahaan berhubung penulis harus melaksanakan kegiatan bimbingan dengan pembimbing internal dikampus.
\subsection{Inovasi dan Solusi Terhadap Masalah}
Dari masalah yang telah dijabarkan oleh penulis, penulis melakukan inovasi dan solusi untuk masalah saat kegiatan internship yaitu:
\begin{enumerate}
\item Bimbingan \textit{Online}
Berhubung jarak antara kampus dan perusahaan cukup jauh, penulis memilih pembimbing internal yang berkenan membimbing penulis secara online. Pembimbing yang telah dipilih oleh penulis bersedia sehingga penulis tidak harus bimbingan secara tatap muka melainkan dapat memberikan progress melalui online. Inovasi ini dapat membantu penulis dalam mengurangi pengeluaran biaya dan pemborosan waktu.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
